# Теория Информации 2021 #

Проходит по понедельникам, читается онлайн. Лекция и семинар идут друг за другом, начинаются в 10.00, заканчиваются в 13.00. Первое занятие 1 февраля.

**Лектор:** Колесниченко Игнат

**Семинарист:** Степанов Илья

**Контакты:** ignat1990@gmail.com, irkstepanov@gmail.com

### Краткое описание ###

В данном курсе вы познакомитесь с разными подходами к понятию информации в науке и их применениями для решения разных задач.

На лекциях и семинарах будут рассмотрены следующие темы:

  1. Комбинаторное понятие информации (информация по Хартли), нижние оценки на время работы сортировки, бинарного поиска, информационные методы решения разных школьных задач.
  2. Вероятностное понятие информации. Энтропия Шеннона, ей свойства, применения к задачам кодирования и передачи информации.
  3. Коды исправляющие ошибки, верхние и нижние оценки.
  4. Коммуникционная сложность и её применения для получения нижних оценок в разных задачах.
  5. Применение теории информации к получению нижних оценок для структур данных и алгоритмов.
  4. Колмогоровская сложность и её применения.

### Отчётность по курсу и критерии оценки ###

В рамках курса будет две контрольных, одна в середине семестра, другая в конце. Задачи на контрольных обычно носят теоретический характер и требует хорошего знания пройденного материала.

Также в течение семестра будут проводиться самостоятельные работы в начале семинара, предварительно мы собираемся провести 3 самостоятельных перед первой контрольной и 3 самостоятельных перед второй. На самостоятельных будут даваться простые счетные задачи по теме одного из предыдущих семинаров.

Каждая самостоятельная будет оцениваться в 2 балла, а контрольная работа в 10 баллов. Баллы за соответствующую контрольную + самостоятельные будут складываться и делиться на 4. Полученное значение будет частью финальной оценки за курс. Набранные таким образом *оценки* назовем K1 и K2.

В конце семестра будет экзамен/зачет, на котором мы будем спрашивать теорию, а также если оценка за контрольную меньше 3, можно будет решить задачу по теме контрольной и увеличить оценку (но не выше, чем до оценки 3). Полученные с учетом задач на экзамене оценки за контрольные назовем K1' и K2'. За ответ на теорию будет выставляться оценка от 0 до 4, где 0 означает необходимость прийти на пересдачу, а 4 – отличное знание курса.

Итоговая оценка за курс будет вычисляться по формуле round(K1' + K2' + EXAM), где round – это следующая функция:

  * Если дробная часть <= 0.2 – округляем вниз
  * Если дробная часть >= 0.8 – округляем вверх
  * Иначе округляем в зависимости от посещаемости лекций (7+ лекций посещено – вверх, иначе вниз).

Например, студент решил все самостоятельные, а также на первой контрольной набрал 1 балл, а на второй контрольной 2 балла. На экзамене решил только задачу на тему первой контрольной; теорию ответил на оценку 3. Тогда получается K1 = (6 + 1) / 4 = 1.75, K1' = 2.75, аналогично K2 = (6 + 2) / 4 = 2, K2' = 2; итоговая оценка round(2.75 + 2 + 3) = round(7.75), то есть оценка 8, в случае хорошего посещения лекций, иначе оценка 7.

### Лекции ###

[Ссылка](https://yadi.sk/d/mLSlEK6RrmYxuw) на директорию с записями лекций.

#### Лекция 1 ####
Понятие информации по Хартли, примеры. Задача определения перестановки с помощью сравнений. Нижния и верхние оценки.
Задача поиска элемента в упорядоченном массиве с помощью сравнений. Поиск с одним обманом – нижняя и верхняя оценки.

  * [Обзорная статья про задачи поиска с обманами](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0304397501003036)

  * [Сортировка Форда-Джонсона](https://en.wikipedia.org/wiki/Merge-insertion_sort), подробное изложение есть в [книге](http://cseweb.ucsd.edu/~gill/AlgCombSite/Resources/CCS_BOOK12_09.pdf) 

#### Лекция 2 ####
Энтропия Шеннона, её свойства (неравенство Гиббса). Задача побуквенного кодирования текста. Понятие однозначного кода и средней длины кода.
Лемма Крафта-Макмиллана о существевании кода с заданными длинами кодовых слов. Оценка на среднюю длину кода. Построение оптимального кода, код Хаффмана.

#### Лекция 3 ####
Энтропия Шеннона пары случайных величин. Условная энтропия и её свойства; понятие взаимной информации. Блочное кодирование на примере кода Хаффмана.
Код Элиаса для бинарных строк как способ закодировать словарь кода Хаффмана. Неоптимальность кода Хаффмана в задаче блочного кодирования. Код Шеннона-Фано-Элиаса,
арифметическое кодирование.

  * [Динамический код Хаффмана](https://www.researchgate.net/profile/Jeffrey_Vitter/publication/220492491_Algorithm_673_Dynamic_Huffman_coding/links/0deec51ac0ca24b854000000/Algorithm-673-Dynamic-Huffman-coding.pdf), упомянутый на лекции.
  * Остальные материалы можно найти в книге Elements of Information Theory.

#### Лекция 4 ####
Задача блочного кодирования случайных текстов. Теорема Шеннона о предельной пропускной способности кодирования в зависимости от распределения.
Задача генерации дискретного случайного распределения с помощью монетки. Теорема об оптимальном матожидании числа бросков монетки.

#### Лекция 5 ####
Генерация дискретного случайного распределения в RAM-модели, алгоритм со сложностью O(1) на генерацию.

Каналы с шумом, коды исправляющие ошибки. Оценки Гилберта и Хэмминга, их ассимптотическое представление. Линейные коды, проверочные и порождающие матрицы. Код Хэмминга.

#### Лекция 6 ####
Напоминание про коды, исправляющие ошибки. Метод синдромов для исправления ошибок.

Код Рида-Соломона, его свойства, декодирование с помощью кода Рида-Соломона. Исправление потерянных символов кодом Рида-Соломона.

Наивное применение кода Рида-Соломона к банирным кодам. Каскадный код и его свойства. Построение кода с константной долей исправляемых ошибок и константной пропускной способностью
с эффективными алгоритмами кодирования и декодирования.

#### Лекция 7 ####

Каналы со случайным шумом. Понятие пропускной способности канала. Теорема Шеннона о частоте кода в канале с шумом.

#### Лекция 8 ####

Коммуникационная сложность: два определения протокола для вычисления функции, определение понятия сложности. Теорема о связи сложности и разбиения матрицы функции на одноцветные миноры.
Нижние оценки на сложность для функции EQ и DISJ. Рандомизированная коммуникационная сложность, определения с общим и с различными источниками случайности. Оценка на коммуникационную сложность EQ
с общим источником случайности. Ассимтричная коммуникационная сложность, понятие [u,v]-насыщенности, вычисление ассиметричной коммуникационной сложности для функции Index.

#### Лекция 9 ####

Нижние оценки на статические структуры данных, план получения нижней оценки для 2D Range Query. Задача достижимости в направленных графах, понятие Butterfly-графа, сведение задачи достижимости к задачи 2D Stubbing. Ассиметричная коммуникационная сложность для задачи Lopsided DISJ, сведение задачи Lopsided DISJ к задаче 2-blocked Lopsided DISJ.

### Семинары ###

[Ссылка](https://drive.google.com/drive/folders/1DpuJHghZGDHQBZQVABsn54Eaup-Obq83?usp=sharing) на директорию с записями семинаров.

#### Семинар 1 ####
Ссылки по [конспекту лекций Верещагина](https://docplayer.ru/53661662-Lekcii-po-teorii-informacii-n-k-vereshchagin.html).

Аддитивность информации (страница 8).
Задача поиска фальшивой монеты при известном/неизвестном относительном весе (разделы 1.4, 1.5).
Обобщение задачи: известные результаты (см. [статью](http://www.mathnet.ru/php/archive.phtml?wshow=paper&jrnid=mp&paperid=228&option_lang=rus) и [книгу](http://ilib.mccme.ru/djvu/yaglom/verojatnost.htm), страницы 157-162).
Слияние двух отсортированных массивов.
Нахождение загаданного числа с константной (небольшой) долей обманов (задача 1.14).

#### Семинар 2 ####
Самостоятельная №1.

Ссылки по книге [Elements of Information Theory](http://staff.ustc.edu.cn/~cgong821/Wiley.Interscience.Elements.of.Information.Theory.Jul.2006.eBook-DDU.pdf).

Поведение функции H(p).
Построение кода Хаффмана, примеры (задачи 5.5, 5.6).
Отгадывание числа из заданного распределения (задача 5.13).
Сбалансированные коды, код Шеннона-Фано.

#### Семинар 3 ####
Самостоятельная №2.

Ссылки по книге [Elements of Information Theory](http://staff.ustc.edu.cn/~cgong821/Wiley.Interscience.Elements.of.Information.Theory.Jul.2006.eBook-DDU.pdf).

Энтропия пары случайных величин, условная энтропия, взаимная информация: примеры (пример 2.2.1). 
Относительная энтропия (расстояние Кульбака-Лейблера, раздел 2.3). 
Диаграммы Венна. 
Информация тройки случайных величин. 
Релятивизация информационных (шенноновских) неравенств и равенств.

#### Семинар 4 ####
Самостоятельная №2'.

Ссылки по книге [Elements of Information Theory](http://staff.ustc.edu.cn/~cgong821/Wiley.Interscience.Elements.of.Information.Theory.Jul.2006.eBook-DDU.pdf).

Chain Rule (правило цепочек) для энтропии и взаимной информации (теоремы 2.5.1, 2.5.2). 
Энтропия процесса: два эквивалентных подхода (теорема 4.2.1). 
Марковские процессы: стационарное распределение, дважды стохастическая матрица (задача 4.1). 
Рост энтропии в случайных процессах (раздел 4.4).
Data-processing inequality (неравенство обработки данных, теорема 2.8.1).

#### Семинар 5 ####
Самостоятельная №3.

Ссылки по книге [Elements of Information Theory](http://staff.ustc.edu.cn/~cgong821/Wiley.Interscience.Elements.of.Information.Theory.Jul.2006.eBook-DDU.pdf).

Энтропия в группах (задача 4.3). 
Энтропия случайного процесса: пример (задача 4.12). 
Сублинейный рост взаимной информации блоков длины n в стационарном процессе (задача 4.13). 
Линейные коды, исправляющие ошибки. 
[Код Хэмминга](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D0%B4_%D0%A5%D1%8D%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%B0): алгоритмы кодирования и декодирования.

#### Семинар 6 ####
Связь между порождающей и проверочной матрицами. 
Отгадывание загаданного элемента с одним обманом, код Хэмминга. 
Неравенства Синглтона, Плоткина ([страницы](https://onedrive.live.com/view.aspx?resid=EB02F5506CAE3020!114566&ithint=file%2cdocx&authkey=!AOi4zNdwWDJa4gw) 21-22), Синглтона-Плоткина. 
Код Адамара. 
См. [страницы](https://users.mccme.ru/anromash/courses/coding-theory-05-2016.pdf) (страницы 28-35).

#### Семинар 7 ####
Контрольная №1.

#### Семинар 8 ####
Самостоятельная №4.

Ссылки по [конспекту лекций Подольского и Ромащенко](https://users.mccme.ru/anromash/courses/lectures-cc-2012.pdf).

Метод ранга матрицы на примерах функций IP (скалярное произведение, раздел 3.1) и DISJ_k (дизъюнктность множеств размера не больше k; страница 45 в [книге](https://yehudayoff.net.technion.ac.il/files/2016/03/book.pdf)).
Рандомизированная коммуникационная сложность: оценки сложности для функции EQ в модели приватных (раздел 6.2) и публичных (раздел 7.2) случайных бит.

#### Семинар 9 ####
[Теорема](https://cs-people.bu.edu/mbun/courses/591_F19/notes/lec3.pdf) Ньюмана.
[Алгоритм](https://youtu.be/fhVUYJPikmI) Misra-Gries.
Сведение Index к Majority, доказательство того, что требуется линейное количество памяти.

#### Семинар 10 ####
Потоковая задача DistinctCount и DistinctCount с параметром ошибки eps, сведение к ним коммуникационной задачи EQ.
Потоковая задача [MaxFrequency](https://barnasahadotcom.files.wordpress.com/2016/09/simple-lower-bounds.pdf), сведение к ней коммуникационной задачи DISJ.
Потоковый алгоритм [Count-Min Sketch](https://youtu.be/nkbjz6bQ8xo).
Разбор задач из контрольной №1.

#### Семинар 11 ####
Колмогоровская сложность. 
Задачи из [книги Верещагина](https://www.mccme.ru/free-books/shen/kolmbook.pdf): 2, 3, 4, 6, 7.
Задачи из [конспекта лекций Верещагина](https://docplayer.ru/53661662-Lekcii-po-teorii-informacii-n-k-vereshchagin.html): 148, 149, 150, 152.

#### Семинар 12 ####
Условная колмогоровская сложность, префиксная сложность.
Задачи из [книги Верещагина](https://www.mccme.ru/free-books/shen/kolmbook.pdf): 22, 43, 52, 54; разделы 4.3, 4.6

Задачи из [конспекта лекций Верещагина](https://docplayer.ru/53661662-Lekcii-po-teorii-informacii-n-k-vereshchagin.html): 156, 154.



### Материалы по курсу ###

Здесь перечислены основные источники, покрывающие большую часть материала, рассказанную на лекциях и семинарах. В случае, если рассказывается тема, отсутствующая в учебниках, мы будем стараться давать ссылки на материалы, где можно прочитать про данную тему.

  * Информация, кодирование и предсказание. Верещагин Н.К., Щепин Е.В.
  * Elements of Information Theory. Thomas M. Cover, Joy A. Thomas.
  * [Заметки о теории Кодирования](https://hal-lirmm.ccsd.cnrs.fr/lirmm-01486509/document)
  * [Книга о колмогоровской сложности](https://www.mccme.ru/free-books/shen/kolmbook.pdf)


